Poly講座教授嘔心瀝血學術鉅製：中學生EQ低 易爆粗

【本報訊】廣東話粗口是校園禁忌，同時卻廣泛流行。理大學者石丹理發表全港首個中學生粗口研究，花6年時間追蹤近2,400名中學生，發現青少年講粗口的頻率會隨年齡增加。自稱過去一年講6次或以上粗口者，由讀中一時佔約24%，增加至中六時約43%。研究亦發現，自覺社交、控制情緒商數及分辨是非能力越低的中學生，會傾向講更多粗口，這與教育制度忽視情緒及品德教育有關；習慣「爛口」青少年更有較大可能干犯毆鬥、逃學等不當行為。
記者：周婷

研究由理大應用社會科學系講座教授石丹理負責，屬大型中學生研究項目「共創成長路」的一部份。研究團隊隨機抽出近2,400名中一學生，由2009年起追蹤至2015年中六畢業，學生須每年填寫問卷。論文早前刊登於國際學術期刊《Journal of Adolescent Health》。
研究結果顯示，自稱過去一年沒講粗口的學生維持約三成。若以一年6次為分水嶺，報稱過去一年講1至6次粗口的青少年，由中一時44%減至中六時23%；相反，自稱過去一年講粗口多於6次者，由中一時約24%增至中六時43%。

港忽視情緒品德教育

問卷亦透過多項提問，計算中學生的社交人際、控制情緒及辨別是非（social、emotional、moral）的能力。石丹理指，經過對比分析，發現上述3項能力越差的中學生，會傾向講越多粗口。
石丹理認為，這或跟教育制度側重學科知識、忽視情緒及品德教育有關，例如學校甚少教導青少年如何疏導情緒或面對爭執等。
石初步發現，講粗口越多的學生填寫問卷時自評心理健康狀況亦會較差，較大可能干犯其他高危行為，例如欺騙他人、參加毆鬥、逃學或發生性行為等等。他舉例指，不少打鬥實因指罵、口角而起，若雙方不口出惡言或可避免，證明放任青少年講粗口「唔係冇後果」。此部份的數據有待進一步分析。

校長：高危行為催化劑

石又強調，講粗口本身無分對錯，並非古肅要求中學生不講粗口，而是希望提供更多數據、帶動討論。他笑言，個人認為「自己一個人時講粗口，發洩吓」並無不可，但粗口或對他人構成傷害、令人感覺被辱，尚在成長階段的青少年尤應慎用，他又希望社會深思受過教育的人，是否必須靠粗口來表達及宣洩。
廠商會中學校長麥耀光認同研究結果，形容學生若自覺「道德好啲、控制能力高啲，都會有啲顧忌，覺得唔可以咁粗鄙」。
麥耀光指講粗口雖不會引致高危行為，卻是催化劑，「（青少年）走埋一齊隊酒、隊煙，或者打交、欺凌其他人，都會講吓粗口以震聲威」。他主張訓輔應軟硬兼施，教學生正確的社交態度和表達情緒方法。

屌你老母

56k?

所以幾時都話apss係垃圾

agger 垃圾dept開垃圾科派垃圾grade

中學試過被個老師屈我因整唔見本書而賠錢，其實係因為插班生令到學號順延後一個，所以上一個整唔見就話係我
最後我對老師講“你老味關我撚事呀都話我還鳩咗” 就咁就一個缺點

一年講6次粗口
一日都唔止啦

戇鳩

呃經費

鬼佬都每日講fuck， shit 啦

屌，咪撚柒on9啦屌你老母 我講一句都唔撚止依個數啦

最撚憎呢個dept

。。。。

佢可能每個月十皮嘢

睇唔透

一年6句都係得43%人 100%先岩啦

屌一句都唔撚止啦得撚閒用下個閪腦啦幾撚時郁到隻閪手呀屌你老母

on9

poly咁撚多垃圾教授

一年講6句都有人信

仲有個物理學天才

好撚好笑